\cdpchapter{Agradecimientos}

\hfill \textit{Omne agens agit sibi simile}
\newline

Con este trabajo pongo punto y final a mi etapa académica. Finalmente, remarco los cuatro años de Grado y estos dos últimos de Máster. En total hacen seis años en la universidad, periodo que recordaré toda la vida. En ella he dejado recuerdos memorables y amigos indelebles... y, sobre todo, he madurado como persona; diría que de manera integral. Es por ello, que en este apartado iré haciendo memoria de aquellas a las que debo esta etapa.

Estas reflexiones tienen más de epitafio, que de elegía a esta periodo que termina. Es por ello que dejaré que el corazón se explaye más que de transmitir aquello de lo que dejo constancia.

Creo que la antesala de la universidad es el Bachillerato. Tuve la suerte de cursar estos dos años (más uno anterior) en el Colegio Guadalete. En él aprendí de la mano de los mejores profesores y de muy buenos tutores. No solo debo agradecimiento a aquellos que me enseñaron en las materias que luego me ayudarían en la universidad, sino a todos los que intentaron darme una formación humanística anexa a la rama que escogiera: siempre la científica.

Aprendí mi base de Matemáticas gracias a Enrique Muñoz Estrada. Puedo decir que ha sido para mí el mejor profesor que he tenido. Me enseñó una forma de trabajo y entendimiento diferente a la que ya poseía, y con la que me quedé siempre. Al igual que con él, debo a José María Gallardo mis primeros conocimientos de Filosofía y mi primer acercamiento al arte. Decía Ludwig Wittgenstein que \textit{el lenguaje es el vehículo del pensamiento}. Creo que este es el motivo de que bebiera las explicaciones que nos daba acerca de aquellos fantásticos autores.

De igual modo a Bartolomé Hernández, Emilio Flores, José Barrera y Enrique Garrucho. Tanto los mencionados, como los que quedan en el tintero, me ayudaron a conseguir lo dicho en la charla de imposición de becas de aquel 16 de marzo de 2013 y que se ha quedado grabado en mi cabeza: \textit{cómo ser universitario y no morir en el intento}.

Por otro lado, el segundo lugar donde tuvo lugar mi formación durante este época fue en el Club Juvenil Mainel. Aquí me transmitieron aquella formación integral de la que hablaba. Doy las gracias a Cristóbal Táuler, Ignacio Carriazo, José María Cruz y Juan Ignacio Antón. Todos estos marcaron un hito en vida, siempre a mejor.

Comienza septiembre de 2013 y me encuentro que estoy de lleno metido en la universidad, un ambiente de excelencia académica, mezclado con la inseguridad e irresponsabilidad propias de la edad. Durante los cuatro años de grado he tenido profesores muy buenos, de los que enseñan a ser Ingeniero e Informático. En concreto, quería citar a algunos.

En primer lugar, en cuanto orden de llegada, a Luisa María Camacho y Delia Garijo. Con ellas vi lo que era aquella matemática que siempre me ha fascinado. Nunca olvidaré aquel éxtasis interior al comprender aquello casi ininteligible que explicaban con tanta facilidad y dulzura. Más tarde, ya en tercero, obró igual efecto en mí María del Rocío Moreno.

Dentro del campo propio de la ingeniería informática, fue Francisco Ferrer Troyano mi primer profesor. Sin él, seguramente, la visión que tengo actualmente de la programación hubiese sido otra. Al igual, con Miguel Toro y sus clases de algoritmia y datos: \textit{pon un Map en tu vida}; a Alejandro Fernández-Montes y las prácticas con mi primer framework GWT, explicadas con maestría y cercanía; a Manuel Rovayo y sus explicaciones sobre la historia de la informática, de las que sobreabunda conocimiento y ansias de transmitirlo; a Vicente Carillo y sus tutorías en el TFM sobre un tema que tanto me apasionara.

Aunque se mencionan algunos nombres, quiero agradecer a todos aquellos que me transmitieron conocimiento a través de cada asignatura, cada práctica, cada seminario. Puedo decir que no he tenido profesores malos: simplemente algunos que explicaban peor, pero siempre intentando enseñar.

Creo que esta etapa en la universidad habría sido diferente si no hubiese tenido al lado a ese gran Colegio Mayor Almonte. Allí residía y vivía. Allí me enseñaron a estudiar y a ser cada vez mejor persona. Allí adquirí esa vena humanística que espero nunca perder, gracias a todas aquellas sesiones sobre literatura, cine, poesía, pensamiento... cultura en definitiva.

Sobre todo esos tres veranos que pasé con el Colegio Mayor en Barcelona serán para mí memorables al paso de los años. Esos cursos de filosofía me expandieron intelectualmente hacia aquellos otros campos, más allá de la ingeniería, que desconocía.

De esta etapa, como decía, tengo que agradecer a muchas personas. Gracias a José Luis León y Juan Carlos Domínguez; a Ignacio Díez y Nacho Bárcena; a Juan Soler y Juanjo de Paiz. De todos he ido aprendiendo poco a poco, \textit{ese no se qué} que quedará siempre dentro y que me iba haciendo madurar.

Después de estos dos años grandiosos, decidí dar todo aquello que había recibido. Por eso, participaba como parte activa de la formación integral de los jóvenes en el Club Juvenil Arqueros. Hasta ahora, he podido conocer a gente fantástica, de las que he aprendido enseñando. Además, junto al equipo de formadores, he disfrutado, madurado y aprendido. Gracias Jaime Arana, Josepmaria Quintana, Ángel Luis Gómez, Ramón Abella: habéis terminado de enseñarme cosas que ya entreveía pero no sabía ponerle patas, así como terminar esta etapa \textit{Chapeau!}.

Llega febrero de 2017, y me encuentro haciendo la asignatura de prácticas de empresa en everis, mi empresa actual. Creo que uno no valora lo que realiza durante la universidad hasta que realmente tiene que aplicarlo a un trabajo profesional. Eso fue lo que me pasó a mí. En estos más de dos años que llevo en everis, he aprendido a trabajar, tratar con el cliente, lidiar con equipo y gestionar personas.

De hecho, los enfoques aportados durante la presente memoria se deben en gran parte a estas lecciones aprendidas. He crecido profesionalmente fijándome de los mejores, de los que quiero destacar como superiores, jefes y líderes a la vez: Silvia Romano, Pablo Escudero, Luis Failde, Jesús Abreu, Leticia Gestoso, Pepe Baena, Estefanía López y, sobre todo, a José Ángel Pérez. De verdad, no habría ido tan bien el comienzo de mi etapa profesional sin vosotros.

Igual de importante, o casi más, es el equipo de trabajo. Puedo asegurar que he tenido la misma suerte con él. Iván Torres, Álvaro García, José Calahorro, Diego Cortés, Alejandro Alhama: mi SQL es vuestro. Desirée Guerrero, Diego Bolaños, Ana Isabel García, Celia Herrera, Ana Rodríguez: por darme este conocimiento funcional de un ERP. Fran García, Juanma Rey, Pablo Borrego, y tantos otros: gracias, por ser esa confianza cercana cada día.

Termina el grado, estoy trabajando y se plantea una duda shakesperiana: ¿máster o no máster? Gracias a varias de las personas citadas, decido emprender este camino. Siempre apoyado por la empresa, de manos de Silvia y Pablo. Aquí, con estragos de falta de tiempo, agobios y continuas entregas, voy aprendiendo. Complemento con lo que se enseña lo aprendido en el trabajo y en el máster.

Quiero dar las gracias a todos lo profesores que me han permitido realizar este máster, sabiendo que era necesario compatibilizarlo con el trabajo a jornada completa. Recuerdo sobre todo la solicitud y facilidades de los primeros profesores, que me dejaban extasiado: María del Carmen Romero y Toñi Reina. De igual manera, la disponibilidad y ayuda de mis tutores del Trabajo Fin de Máster: Alejandro Fernández-Montes y Juan Manuel Cordero.

Aquí puedo decir que he aprendido de todos los alumnos. Hemos sido un curso compacto y unido, que espero que siempre perdure. He hecho amigos y me he empapado de sus experiencias. En especial, por su ayuda y cercanía, gracias: Rubén Ramírez, Curro Luna, Jihane Fahri, Álvaro Valencia, Andreea Mandalina, Alejandro Muñoz, David Fernández y Luis Garrido.

Otro de los agradecimientos que recordaré siempre es para Beatriz Bernárdez. Como le he dicho alguna vez, todo lo aprendí en sus clases de IISSI lo he aplicado en mi primer año de trabajo. Sus sesiones de Mindfullness y Bases de Datos queradarán siempre en mi memoria. Además de esto, tuve la oportunidad, iniciativa suya, de participar impartiendo sesiones en una asignatura del máster.

En las grabaciones de Sistemas de Gestión Empresarial y Transformación Digital junto a Paqui y Olivia hice sinergias entre lo aprendido del trabajo, el grado y el máster, aportándolo a los alumnos de la primera promoción del Máster de Ingeniería Informática online. Le debo las gracias por confiar en mi y darme esa oportunidad.

Durante todos estos años, tengo también que agradecer a aquellos amigos que me han apoyado, haciéndome reir y olvidarme durante un tiempo de mis preocupaciones. Del colegio: Miguel Duque, Pedro Ruiz, Jesús Salas, Fernando López. De la universidad: Andrés Doncel, José Gavilán, José Vega, Toni Ruiz, Ale Ardoy, Igna Bersabé, Edu Lunas, Juan Carlos Utrilla, Juan Carlos Gómez, Renato Ramos, David de los Santos, Agustín Borrego, José María Jiménez, Álvaro González. De la vida misma: Dani Guzmán, Juanilo León, Fran Herrera, Fran Serrano, Arancha Muniain.

Como parte de mi formación cultural, pongo en especial relieve a todos aquellos libros que me han marcado, y aquellos que me los recomendaron. Gracias a estos aprendí a valorar: la literatura, poesía, teatro; el arte, pintura, cine; el pensamiento, filosofía, ensayo. Gracias Cristóbal Táuler, Richi Ramírez, Nacho Bárcena, Chema Molina, Juanjo de Paiz, Luis Nieto. Con vosotros descubrí el buscar ese: \textit{Pulchrum, the power of beaty}.

Finalmente, y como parte más importante, quería dar las gracias a mi familia. Mi padre y mi madre siempre han estado ahí dando una palabra de aliento, un consejo o una corrección, pero siempre con esa libertad y cariño. Puedo decir que de sus ejemplos personales tengo lecciones guardadas en el corazón para todas las circunstancias que me presente la vida. De ellos he aprendido: paciencia y saber querer, laboriosidad y hacer frente a acontecimientos duros, alegría y tener siempre esa sonrisa, y, sobre todo, la fe a través de vuestra enseñanza y vida.

José, Anama y Javi; arbitro, maestra e informático. Habéis hecho que, en cierta parte, no se notara que ya no estaba en casa. Que sigáis así, viendo como vuestra vida os sabrá recompensar todas esas buenas decisiones que entretejen la costura de vuestros caminos.

\hfill \break
\hfill \textit{Sero te amavi, pulchritudo tam antiqua et tam nova, sero te amavi! Et ecce intus eras et ego foris, et ibi te quaerebam}